\chapter{Introduzione}
\label{Introduzione}
In questo capitolo si trova la descrizione dell'azienda ospitante e quella del progetto di stage. Viene poi illustrata in dettaglio la struttura del presente documento e si fornisce una lista delle convenzioni sintattiche e stilistiche utilizzate.

	\section{Azienda ospitante}
	\label{Azienda ospitante}
	
		\subsection{Descrizione generale}
		\label{Descrizione generale azienda}
		Il laureando ha svolto la propria attivit\`a di stage presso l'azienda \textit{Zextras s.r.l.}, la cui sede si trova a Torri di Quartesolo (VI). \\
La societ\`a \`e stata fondata nel 2011 con lo scopo di estendere le funzionalit\`a offerte dalla suite \textit{Zimbra}, un pacchetto di software collaborativo sviluppato originariamente da \textit{Zimbra, Inc}, ora propriet\`a di \textit{Synacor,Inc}.

			\subsubsection{Zimbra}
			\label{Zimbra}
			Il software Zimbra, da qui in avanti menzionato con l'acronimo ZCS (\textit{\textbf{Z}imbra \textbf{C}ollabo\-ration \textbf{S}uite}) comprende sia componenti \mygls{server} che \mygls{client}, come l'applicativo \textit{Zimbra Desktop}, e viene distribuito in versione \mygls{open source} ed in versione \textit{"Network Edition"}, che rappresenta l'edizione commerciale del prodotto ed \`e espandibile mediante componenti proprietari come le \mygls{API} per la sincronizzazione di contatti e calendari con \textit{Microsoft Outlook}.


			\begin{figure}[h]
			\centering
			\includegraphics[width=\linewidth,keepaspectratio]{zimbra.png}
			\caption{Il logo di Zimbra}
			\label{fig: logo Zimbra}
			\end{figure}
			In particolare:
			\begin{itemize}
				\item \textbf{Zimbra Desktop}: \`e il client desktop per le e-mail sviluppato dall'omonima azienda: \`e open source e distribuito per le piattaforme Windows, GNU/Linux e MacOS;
				\item \textbf{ZCS Web Client}: tra le principali \textit{features} disponibili troviamo il supporto per le e-mail, calendari di gruppo e condivisione di documenti;
				\item \textbf{ZCS Server}: \`e implementato utilizzando vari progetti open source (ad esempio \mygls{MariaDB}, \mygls{Jetty} ed \mygls{GNU Aspell}) ed espone \mygls{API SOAP} per l'accesso alle funzionalit\`a.
			\end{itemize}
			Il software \`e inoltre estendibile tramite \mygls{add-on}, chiamati \mygls{Zimlet}, che aggiungono funzionalit\`a al software di base. \\
			L'adozione di Zimbra in Italia, soprattutto nell'ambito della Pubblica Amministrazione, \`e particolarmente favorita dal \textit{codice dell'amministrazione digitale}: enti come l'Universit\`a di Napoli e l'Universit\`a di Perugia si servono infatti di tale software.

			\subsubsection{Zextras}
			\label{Zextras}
			In questo contesto si collocano \textit{Zextras} e la \textit{Zextras Suite}, il prodotto di punta dell'azienda. Quest'ultimo viene a configurarsi come un insieme di moduli che estendono, incrementano e migliorano le funzionalit\`a offerte da \textit{Zimbra Open Source} in maniera autonoma: la distribuzione del software Zextras avviene infatti in maniera totalmente separata da quella di contenuto protetto dal \textit{copyright} di Zimbra.
			\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[width=\linewidth,keepaspectratio]{zextras.png}
			\caption{Il logo di Zextras s.r.l.}
			\label{fig: logo Zextras}
			\end{figure}
			Zextras Suite \`e composta da:
			\begin{itemize}
				\item \textbf{Zextras Backup}: modulo per il \mygls{backup} dei dati in \textit{real-time}. Il backup si basa sull'idea di \mygls{transazione} e permette il recupero delle informazioni in caso di eventuali criticit\`a;
				\item \textbf{Zextras Mobile}: questo modulo permette di sincronizzare e gestire e-mail, contatti, calendari e note utilizzando dispositivi mobile \mygls{Android} o \mygls{iOS};
				\item \textbf{Zextras Powerstore}: modulo per la gestione ed organizzazione di \textit{storage}, siano questi locali o remoti. Il modulo consente l'ottimizzazione dello spazio tramite \mygls{compressione} e \mygls{deduplicazione} dei dati e pu\`o gestire autonomamente le operazioni basandosi su un insieme di regole definite dall'utente;
				\item \textbf{Zextras Admin}: modulo per la gestione amministrativa degli utenti e di tutte le funzionalit\`a offerte dal software installato;
				\item \textbf{Zextras Drive}: piattaforma per la gestione di file in \mygls{cloud} che si integra con \textit{ZCS Web Client};
				\item \textbf{Zextras Docs}: si tratta di una versione molto modificata di \mygls{LibreOffice}, adattata per permettere l'integrazione con \textit{ZCS Web Client} e l'editing collaborativo di documenti, fogli di calcolo e presentazioni;
				\item \textbf{Zextras CLI}: l'interfaccia a riga di comando per interagire con il software.
			\end{itemize}
			Recentemente inoltre l'azienda ha sviluppato \textit{Zextras Team}, una piattaforma per l'\mygls{instant messaging} che include funzionalit\`a di condivisione file e persino di video chat. \\
			
		\subsection{Metodo lavorativo}
		\label{Metodo lavorativo}

		\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=6cm,height=7cm,keepaspectratio]{agilescrum.png}
		\caption{Agile e Scrum}
		\label{fig: agile e scrum}
		\end{figure}
		\textit{Zextras} \`e identificabile come una azienda di dimensioni medio/piccole: il sistema sviluppato e venduto \`e caratterizzato da dimensioni contenute e, sebbene la societ\`a possieda sedi anche in paesi come Francia, Brasile e Russia, la progettazione e la realizzazione del prodotto avvengono per opera dei team presenti a Torri di Quartesolo. Inoltre, l'azienda \`e relativamente giovane e cerca un posto di rilievo in un mercato certamente cangiante e dinamico. \\
		Utilizzando queste informazioni possiamo trarre due conclusioni:
		\begin{enumerate}
			\item Le dimensioni medio/piccole e la relativa giovinezza di Zextras comportano il fatto che l'azione di realizzazione del prodotto, intesa in termini pragmatici come la fase di sviluppo del software, abbia una forte importanza nel momento in cui vi sono decisioni da prendere od obiettivi da perseguire. La rapidit\`a di implementazione gioca un ruolo chiave nella riuscita delle varie operazioni: si vuole pertanto massimizzarla;
			\item La realt\`a dinamica presentata dal mercato implica una notevole difficolt\`a nella fase di collezione e classificazione dei requisiti, semplicemente per via del fatto che essi cambiano continuamente: \`e perfino possibile che, nel periodo che va dalla prima analisi fino al momento in cui il software \`e disponibile per l'uso, i requisiti siano cambiati nella loro totalit\`a. Appare quindi chiaro che sia necessario adattarsi al cambiamento risentendone il minimo possibile.
		\end{enumerate}
		Sulla base di queste considerazioni, la scelta aziendale di adottare un metodo di lavoro \mygls{agile} appare totalmente giustificata e motivata.
		Ci concentreremo ora nell'illustrare come le idee propugnate dai metodi agili vengano effettivamente messe in pratica nel contesto aziendale utilizzando il testo \textit{Ingegneria del Software} \cite{sweSommerville} come riferimento: i concetti effettivamente applicati verranno descritti in dettaglio. \\
		Zextras applica i concetti tipici della mentalit\`a \textit{agile} utilizzando il \mygls{framework} \mygls{Scrum} ed adattandolo come segue:
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Team di sviluppo}: ogni macro-sezione del sistema \`e assegnata ad un piccolo team, composto in media da cinque o sei persone: esiste un team per lo sviluppo del \mygls{backend}, un team per lo sviluppo del \mygls{frontend} e via dicendo, ognuno avente responsabilit\`a specifiche;
			\item \textbf{Sviluppo per incrementi}: l'azienda adotta pienamente questa filosofia di sviluppo, creando di volta in volta piccole liste di funzionalit\`a e requisiti da implementare per l'incremento successivo;
			\item \textbf{Product backlog}: \`e la lista di elementi di cui il team di sviluppo si deve occupare: non \`e costituita solo da compiti relativi all'implementazione, bens\`i comprende anche \textit{task} supplementari, come la definizione dell'architettura e la stesura della documentazione. Per agevolare la coordinazione tra gli elementi all'interno dei team, ed anche tra team stessi, l'azienda utilizza la \textit{suite Atlassian}: per la parte organizzativa lo strumento scelto \`e \textit{Jira} (sezione n.\ref{Strumenti di lavoro});
			\item \textbf{Scrum}: la riunione simbolo dello \textit{Scrum} viene effettuata dagli sviluppatori giornalmente: \`e tipicamente la prima attivit\`a che viene svolta durante la giornata lavorativa;
			\item \textbf{ScrumMaster}: a livello di team esiste un responsabile che ricopre il ruolo di \textit{ScrumMaster};
			\item \textbf{Sprint}: il concetto di sprint come definito in Scrum viene applicato pienamente dall'azienda. Uno sprint dura circa due settimane;
			\item \textbf{Velocit\`a di sprint}: i team misurano sempre l'efficacia del lavoro svolto in modo da avere utili statistiche, che forniscono informazioni proficue in previsione degli \textit{sprint} futuri.
		\end{itemize}
		Alla fine di ogni sprint il team esegue una riunione retrospettiva per capire quali difficolt\`a sono state incontrate ed elaborare un piano in risposta a tali complicazioni, da attuare durante lo sprint successivo. In questo modo si assicura un certo livello di miglioramento continuo, che favorisce l'affiatamento tra i membri del gruppo e porta ad un aumento della qualit\`a media.

			\subsubsection{Strumenti di lavoro}
			\label{Strumenti di lavoro}
			L'azienda ha adottato la \textit{suite Atlassian} come principale strumento di lavoro, in quanto essa fornisce un insieme di servizi correlati e coesi che consentono di svolgere i compiti rimanendo sempre nello stesso ambiente: in questo modo l'uniformit\`a nel metodo di lavoro aumenta e si evitano \textit{in toto} problemi di incompatibilit\`a tra servizi. Inizialmente l'azienda utilizzava la versione eseguita in locale, ma recentemente vi \`e stata una transizione verso la piattaforma cloud. \\
			I pacchetti software appartenenti alla suite che il candidato ha avuto modo di utilizzare durante il periodo di stage comprendono:
			\begin{itemize}
				\item \textit{\textbf{Bitbucket}}: servizio di \mygls{hosting} \textit{web-based} che utilizza i sistemi di \mygls{controllo di versione} \mygls{Mercurial} e \mygls{Git};
				\item \textit{\textbf{Jira}}: sistema di \mygls{issue tracking} che offre anche funzionalit\`a per il \mygls{bug tracking}. Questo servizio agevola particolarmente un approccio \textit{agile} alla gestione di progetto, pertanto si adatta bene al contesto aziendale;
				\item \textit{\textbf{Confluence}}: software per la creazione collaborativa di documenti e per la gestione della conoscenza (\mygls{body of knowledge}). Supporta il versionamento dei file e la gestione dei permessi d'accesso ad ogni singolo documento.
			\end{itemize}
			Per agevolare le operazioni di \mygls{Continuous Integration} la societ\`a utilizza \textit{Jenkins}, strumento \textit{open source} eseguito in un \textit{server} locale. Tra le molte funzionalit\`a offerte da questo software, vi \`e la possibilit\`a di compilare automaticamente il codice ogni volta che un particolare evento (come un \mygls{commit}) viene rilevato e di generare report sui test eseguiti.

	\section{Progetto di stage}
	\label{Progetto di stage}

		\subsection{Introduzione al progetto}
		\label{Introduzione al progetto}
		Il progetto di stage scelto dal candidato prevedeva l'analisi, progettazione e sviluppo di un prototipo di sincronizzatore di file da installare in ambiente desktop. \\
		Sincronizzare dei file, ossia attuare ci\`o che in lingua inglese viene definito come \textit{syncing} o \textit{file synchronization}, significa assicurarsi che determinati file, presenti i due o pi\`u locazioni, siano aggiornati secondo certe regole (quelle che da ora in avanti definiremo come \textit{politiche di sincronizzazione}): un \textit{sincronizzatore di file} \`e quindi un particolare tipo di software progettato per portare a termine questo compito. In generale per\`o un sincronizzatore di file presenta anche caratteristiche e funzionalit\`a aggiuntive come: la \textit{gestione del versionamento} dei file, l'integrazione con eventuali programmi della stessa suite (basti pensare a \textit{Microsoft One Drive} e a tutta la collezione di software della casa di Redmond), la condivisione dei contenuti sincronizzati e la compressione automatica dei dati da scambiare da un \mygls{terminale} all'altro.
		Tra i sincronizzatori di file pi\`u famosi ed utilizzati troviamo:
		\begin{itemize}
			\item \mygls{Google Backup and Sync}\footnote{\url{https://www.google.com/intl/it\_ALL/drive/download/}};
			\item \mygls{Megasync}\footnote{\url{https://mega.nz/sync}};
			\item \mygls{Dropbox}\footnote{\url{https://www.dropbox.com/}};
			\item \mygls{Microsoft One Drive}\footnote{\url{https://onedrive.live.com/about/it-it/}};
			\item \mygls{Amazon Drive}\footnote{\url{https://www.amazon.com/b/?\_encoding=UTF8\&node=16409408011\&ref\_=s9\_acss\_bw\_cg\_USADSFY\_md1\_w}}.
		\end{itemize}

		\subsection{Obiettivi dell'azienda}
		\label{Obiettivi dell'azienda}
		Come illustrato in sezione n.\ref{Zextras}, \textit{Zextras Drive} \`e uno dei pacchetti che costituiscono la suite sviluppata dall'omonima azienda. Si tratta di un servizio web per la memorizzazione e gestione di dati in cloud: esso offre la possibilit\`a di salvare e creare file e permette di modificarli sfruttando software correlato, come \textit{Zextras Docs} nel caso di file di testo. A differenza dei principali competitor sul mercato, come \textit{Google Drive} e \textit{Dropbox}, ZD non possiede ancora una controparte desktop che consenta di effettuare la sincronizzazione di file. \\
		Per sopperire a questa mancanza l'azienda ha creato il progetto di stage discusso in questo documento, con lo scopo di perseguire i seguenti obiettivi:
		\begin{itemize}
			\item Addentrarsi in un ambito ancora inesplorato a livello di prodotto, in maniera tale da raccogliere quante pi\`u informazioni possibili in merito a problematiche e difficolt\`a realizzative: per far ci\`o il candidato \textit{non pu\`o basarsi su soluzioni preesistenti}, ma deve progettare e sviluppare il sistema da zero: questo vale anche per l' \textit{algoritmo di sincronizzazione} utilizzato; 
			\item Creare una lista esauriente di requisiti derivati dal problema in esame;
			\item Analizzare diverse soluzioni architetturali per selezionarne infine le parti ritenute migliori;
			\item Identificare un'insieme di tecnologie da utilizzare per implementare una possibile soluzione e verificarne la fattibilit\`a mediante la realizzazione di un \mygls{Proof of Concept} in grado di:
			\begin{itemize}
				\item Effettuare la sincronizzazione tra due terminali, operando a livello di file;
				\item Gestire gli eventuali conflitti che possono sorgere;
				\item Essere compilato ed eseguito su piattaforma Windows.
			\end{itemize}
			\item Sulla base dei dati fin qui raccolti, verificare l'effettiva utilit\`a del prodotto.
		\end{itemize}
		
		

		\subsection{Problematiche riscontrate}
		\label{Problematiche riscontrate}
		Durante lo svolgimento del progetto sono emersi sostanzialmente due problemi degni di nota, la cui causa \`e riconducibile al fatto che, come spiegato in precedenza, il lavoro svolto dal laureando rappresenta il primo tentativo dell'azienda di esplorare il microcosmo dei software di sincronizzazione. Tali problemi sono:
		\begin{enumerate}
			\item L'assoluta assenza di studi sul problema da parte della societ\`a, culminante nella mancanza di documenti, anche in forma parziale, che ne identificassero i requisiti;
			\item La complessit\`a intrinseca che caratterizza il problema della sincronizzazione.
		\end{enumerate}
		Cercheremo ora di spiegare come questi problemi abbiano ostacolato il lavoro, come siano stati affrontati e quali conseguenze abbiano comportato. \\
		La mancanza di precedenti studi aziendali, e quindi di informazioni sul problema, ha richiesto una spesa in termini di tempo ed energia superiore a quella inizialmente preventivata. Lo sforzo si \`e concentrato soprattutto nelle attivit\`a di analisi (descritta nella sua completezza nel capitolo \ref{Analisi dei Requisiti}) e di ricerca (come presentata nel capitolo \ref{Ricerca ai fini della progettazione}). \\
		Una volta che le informazioni necessarie sono state recuperate ed ha avuto inizio la fase di progettazione vera e propria, le difficolt\`a tipiche del problema della sincronizzazione sono emerse ed hanno posto il laureando davanti ad una scelta: progettare un sistema pi\`u semplice, in grado di effettuare una sincronizzazione a livello base e solo in presenza di determinate condizioni, per poi gettarsi a capofitto nella realizzazione di un prototipo, oppure dedicare pi\`u tempo alla progettazione al fine di elaborare una soluzione pi\`u completa e corretta, spendendo meno tempo in fase di sviluppo. La scelta \`e ricaduta su quest'ultima opzione alla luce del fatto che una buona architettura risulta pi\`u utile all'azienda rispetto ad una architettura qualitativamente inferiore corredata da un prototipo di mediocre fattura. \\
		Quanto detto precedentemente motiva il fatto che la fase di sviluppo abbia avuto importanza marginale rispetto alle fasi di analisi e ricerca: ci\`o nonostante, nell'apposito capitolo (il n.\ref{Sviluppo}) verr\`a proposto ed analizzato criticamente un possibile \textit{stack tecnologico} utilizzabile, e saranno presentato esempi di implementazione in \mygls{pseudocodice} degli algoritmi sviluppati.

		\subsection{Soluzione proposta}
		\label{Soluzione proposta}
		La soluzione elaborata comprende:
		\begin{itemize}
			\item L'insieme dei casi d'uso che descrivono le funzionali\`a che il software di sincronizzazione dovrebbe avere, determinati sulla base del risultato della fase di analisi dei requisiti;
			\item Una spiegazione dettagliata dell'algoritmo di sincronizzazione e di tutte le scelte che hanno portato alla sua realizzazione;
			\item I diagrammi che descrivono l'architettura finale che il software dovrebbe avere;
			\item Alcuni esempi di implementazione di particolari funzioni utilizzate dall'algoritmo, realizzati in pseudocodice.
		\end{itemize}

	\section{Struttura del documento}
	\label{Struttura del documento}
	Il documento illustra il lavoro svolto dal candidato durante il periodo di stage: per fare ci\`o si avvale di una struttura che rispecchia l'ordine cronologico degli avvenimenti, organizzata nel modo seguente:
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Capitolo \ref{Introduzione}: Introduzione}: comprende la descrizione generale dell'azienda ospitante e del relativo metodo di lavoro, una contestualizzazione ed illustrazione del progetto di stage, la presentazione della struttura del documento e delle convenzioni stilistiche e sintattiche adottate;
		\item \textbf{Capitolo \ref{Analisi dei Requisiti}: Analisi dei Requisiti}: si tratta di una descrizione dettagliata della fase di analisi dei requisiti portata a termine dal candidato;
		\item \textbf{Capitolo \ref{Ricerca ai fini della progettazione}: Ricerca ai fini della progettazione}: viene descritta l'attivit\`a di ricerca effettuata al fine di raccogliere informazioni sul problema in esame;
		\item \textbf{Capitolo \ref{Progettazione}: Progettazione}: in questo capitolo viene presentato con grande livello di dettaglio l'algoritmo di sincronizzazione elaborato in maniera originale dal laureando. Al termine del capitolo si trova la descrizione dell'architettu\-ra finale sviluppata;
		\item \textbf{Capitolo \ref{Sviluppo}: Sviluppo}: contiene esempi in pseudocodice di alcune funzioni proprie dell'algoritmo, idee relative all'implementazione di alcuni punti fondamentali e una proposta, valutata criticamente, di stack tecnologico da impiegare;
		\item \textbf{Capitolo \ref{Conclusioni}: Conclusioni}: il risultato del lavoro viene commentato e criticato. Il capitolo si chiude con una discussione sull'esperienza di stage in generale: le conoscenze acquisite dal candidato e le considerazioni personali elaborate.
	\end{itemize}

	\section{Convenzioni adottate}
	\label{Convenzioni adottate}
	Vengono qui elencate le norme seguite durante la stesura del presente elaborato. Tali norme sono di natura ortografica e tipografica ed il loro scopo \`e assicurare che lo stile del documento sia uniforme in ogni parte dello stesso. La lista delle convenzioni \`e la seguente:
	\begin{itemize}
		\item La prima occorrenza di vocaboli ritenuti meritevoli di spiegazione viene marcata con una piccola \textit{"g"} a pedice. Questo fatto indica che il termine di interesse figurer\`a nel glossario assieme alla relativa definizione;
		\item I termini ritenuti di particolare importanza all'interno di un paragrafo sono riportati in \textit{corsivo}, per permettere una individuazione immediata dell'argomento in esame;
		\item Le liste numerate o puntate presentano al termine di tutte le voci il carattere \textit{";"}. Fa eccezione l'ultima voce in elenco, che viene sempre chiusa con un punto ove possibile (per esempio, nel caso in cui l'ultima voce sia costituita da una lista annidata, essa non pu\`o concludersi con un punto);
		\item I nomi di file, nomi di componenti dell'architettura ed esempi di codice sono riportati utilizzando il font \texttt{monospace};
		\item Il colore del testo \`e il nero. L'unica eccezione \`e rappresentata dagli URL, riportati in colore \textcolor{blue}{blu};
		\item I diagrammi sono realizzati utilizzando \mygls{UML 2.0}, eccetto nei casi indicati esplicitamente;
		\item Le liste numerate o puntate le cui voci forniscono definizioni o approfondimenti su un termine o su un breve periodo vedono quest'ultimo riportato in \textbf{grassetto} all'inizio della frase.
	\end{itemize}

	\section[Informazioni aggiuntive]{Informazioni aggiuntive sul documento}
	\label{Informazioni aggiuntive sul documento}

		\begin{itemize}
			\item Le considerazioni esposte al capitolo \ref{Progettazione} si basano sulle funzionalit\`a offerte dai maggiori sistemi operativi (\textit{GNU/Linux}, \textit{MacOS} e \textit{Windows}) e dai rispettivi file system;
			\item Le fonti per le voci del \textit{Glossario} sono le seguenti
			\begin{itemize}
				\item Il sito \url{www.wikipedia.org} per i termini appartenenti al dominio dell'infor\-matica: tra i siti consultati che riportano definizioni specialistiche, esso \`e risultato essere il pi\`u completo, curato e documentato;
				\item Definizioni personali per i termini specifici utilizzati nel contesto del progetto di stage.
			\end{itemize}
		\end{itemize}
